【明日大嶼歷史罪人陳健波】任職銀行高層移民離職 職位十年升六級 自翔「抵得諗 遇難而上」

大學聯招將於周一（7日）放榜，應屆文憑試畢業生能否入讀本地大學很快就會揭曉，今年5萬多個考生中，近2.1萬人考獲「33222」入大學最低門檻成績，而只有1.5萬個資助大學學額下，即1.4人爭一席，意味肯定有合資格學生未能躋身資助學位。

立法會議員陳健波除了是保險業界的頭臉，目前亦是財委會主席，主宰財委會生殺大權，但原來波哥從無入讀大學。能夠由1000元月薪的銀行練習生拾級而上，做到跨國保險公司的首位華人CEO，年薪達數百萬元，能夠像「巴基之星」一般逆轉勝，全靠他花9年時間半工讀，取得保險業專業資格，成功為自己搭建晉升階梯。

陳健波預科畢業後，沒有入讀大學，但從來沒有放棄過進修的機會，成為他在保險界步步晉升的關鍵。（林若勤攝）

人稱波哥的陳健波，現時最廣為人知的身分是財委會主席以及保險界立法會議員，他亦是東亞銀行獨立非執行董事。相信大部分人都會合理預期，能夠成為銀行董事，又代表業界躋身立法會，定必是一個高學歷的成功人士。其實波哥從來沒有入讀大學，只有預科畢業學歷，但他從沒有放棄過任何進修的機會，半工讀考取保險專業資格，最終成為業界代表。

陳健波在1974年預科畢業，當時成績不理想，未能入讀大學，他形容自己「左耳入、右耳出，讀書不好」，即使花耗大量時間溫習也無法取得佳績，於是選擇加入恒生銀行出任練習生（即是trainee），月薪1000元。不過，眼見自己既無大學畢業，亦無任何專業資格，總是覺得欠缺安全感，驅使他在工餘時間修讀會計，希望投入專業界別，令將來有個保障，但他之後多次應試，仍未成功取得會計資格。機緣巧合出席在一個介紹保險業的講座，知道保險仍未在香港盛行，於是選擇轉讀英國保險學會的課程。

陳健波稱，即使年代不同，社會仍然非常渴求有能力的人。（林若勤攝）

讀書悟性不高 花9年半功讀終成功

波哥花費近9年考取保險業資格，而且在這段時期都是早上工作，晚上讀夜校，星期六、日亦是上學的日子，「過程很漫長，超過八年不斷考試，所有年假都盡用來讀書」，最終在1988年成功考取英國特許保險學會會士的資格。接下來的經歷，老套一點來說，仿佛是機會留給有準備的人一樣，由於銀行保險代理部的高層離職，整間公司就只剩下陳健波一人有相關資格，令他臨危受命調職保險部，之後再有高層移民，令他負責的職務愈來愈多，更讓他有機會發展個人保險、人壽保險業務等，職位十年晉升六級。

被問到成功的要訣，陳健波坦言：「抵得諗，不要為目的做一件事」，不論是工作也好，出任財委會主席也好，他自言均是以遇難而上的心態去面對，「我在人生中做決定時，都是選擇前進，很少會退後」，促成他由銀行練習生到副總經理、再成為董事兼總經理，扶搖直上。2005年，他更獲得一間跨國保險公司青睞，成為該公司首位華人行政總裁。

陳健波坦言成功的要訣是「抵得諗，唔好為目的做一樣野」。（林若勤攝）
除了年輕人的心態要轉變之外，陳健波亦希望父母可以減少對子女施壓。（林若勤攝）
每當人生中要作出決定時，陳健波稱自己都會選擇前進，不會退後。（林若勤攝）
（林若勤攝）
（林若勤攝）
（林若勤攝）
（林若勤攝）
與年輕一輩談及上一代人的成功史時，有人會認為年代不同，不可相提並論。陳健波理解這種想法，稱以往有移民潮，加上香港處於經濟起飛期，上一代人的確會有較多機會。但他始終認為，不同年代都有共通點，「老闆對有能力的人有渴求是沒有改變過，找到一個抵諗、捱義氣、甚麼都願意做，真的會攬住你來錫」。作為一個學歷「輸在起跑線」的過來人，波哥呼籲年輕人千萬不要絕望，更不要因為未能入讀大學就覺得是世界末日。

【JUPAS放榜】文風、成績被嘲 鄺俊宇：多謝令人堅強的冷水
陳健波「加碼」倡取消財委會臨時動議 郭榮鏗斥等同向民主派宣戰
陳健波倡改財會會議程序 中止待續或休會只可二揀一
育兩名兒子的波哥，曾經亦管教得非常嚴厲，「一開始很高壓，不能夠接受他們任何錯誤」，但慢慢發現孩子生活得不愉快，明白要多給予愛，而不是一直施壓。他亦反思作為父母不應該太功利，「人生的滿足感不應該局限於事業，會發展自己的興趣，人生不一定要做總經理」。他一方面希望年輕人將目光放遠之餘，亦希望家長們要改變心態，不只用學業、事業去斷定孩子的人生成敗。

食正移民潮姐 佢有乜嘢能力咁巴閉

好彩

如果佢係80後 而家仲係做緊要跑數既保險狗

最緊要識瀨中共，識人好過識字

幾多呢d中年老年人以為自己幾有料
話以前點 而家年輕人點

食正移民潮+香港起飛期 先至升到職
而家比你入銀行做既話 做足出納員一世啦

完美展示啲垃圾係點上位

同 法庭影相個條廢物差唔多

一個試考8，9年
講到自己好撚勁